蘋論：大灣區出台 香港謝幕

蘋論：大灣區出台 香港謝幕 - 盧峯

2019-02-14

喧傳甚久的大灣區規劃終於有進一步的消息，特首林鄭月娥前天宣佈北京將於未來幾天公佈發展規劃綱要，下星期四還會在香港舉辦粵港澳大型會議，宣講規劃內容。林鄭月娥說，大灣區規劃不會損害一國兩制方針及香港的獨特制度與優勢，並會為香港帶來大量機遇。

粵港澳大灣區是習近平親自拍板的大計劃，向來逢迎習近平唯恐不及的林鄭自然不敢怠慢，要賣力促銷。但是，計劃能否真正保障香港的獨特制度與優勢卻不讓人樂觀，甚至可能反過來削弱香港的國際地位與形象，令香港在國際上的「能見度」越來越低。

中國模式勢將主導

首先，北京力挺的大灣區規劃要成功，區內的城市要進一步融合甚至來個深度融合才有希望；因為只有這樣才能讓區內的生產要素包括資本、人力、資訊盡量自由流動，提高效率，減少各種交易費用。在習近平主政以前，中國基本上循着對外開放，吸取外國最先進技術、知識及管理方式的方向進發，香港因而發揮接引外國先進經驗，提升內地城市整體水平的作用。按這個方向，與內地城市經濟融合形同複製多幾個香港，推廣香港的發展經驗，香港不但不用擔心獨特性受損，反而會因影響力擴大而增強。

然而在習近平主政以後，北京基本方針改為以我為主，要推廣中國模式，想在全球不同地方提倡以至複製中國經驗。即將出台的粵港澳大灣區融合模式肯定也脫不了以中國模式、經驗為主軸，例如打造共同金融平台，科技制式、基建規劃時會由中國的標準及需求主導，香港頂多能在無關痛癢的枝節問題上發揮影響力，左右不了大局；至於是否跟國際標準及技術銜接，是否跟其他發達經濟體的做法互通共容只是次要考慮。

對香港這個向來連接全球不同市場的外向型經濟而言，融入大灣區後勢將變成向內望為主，以移植內地經驗為風尚，香港的獨特優勢及角色怎會不因此逐步淡化、弱化。

自由收緊管制加強

此外，開放性、資訊流通與個人自由流動是香港的標誌，也是香港過去賴以成功的基石。大灣區其他城市卻不一樣。澳門自回歸以來在這幾方面明顯倒退，對新聞、資訊、出入境管制都大力加強控制以配合內地的政治需要。內地九個城市更不用多說，它們對互聯網、傳媒、書本的管制不斷加強，對海外旅客的規限監控同樣收緊。

香港近一、兩年已逐漸受內地加強控制的「歪風」影響，言論資訊及出入境自由受限的情況不斷增加，外國記者會副主席馬凱只因主持政治論壇就被秋後算賬，工作簽證續不了連旅遊簽證也拿不到，未來想入境香港相信難乎其難。未來粵港澳大灣區正式落實，香港肯定更孤掌難鳴，在政治控制上不斷向澳門、內地城市靠攏，即使不致一模一樣也肯定比當前的情況更差。當香港的開放程度跟澳門以至深圳、佛山趨近時，這個城市的靈魂怎會不凋零落泊。

另一方面，粵港澳大灣區融合還涉及權力問題，涉及誰主誰從的問題。按人口算，廣東省九個城市人口超過五千萬，佔整個大灣區總人口近九成，生產總值（GDP） 總量也比香港大一截。既然彼此「實力」有距離，廣東省當局在話語權、決定權上肯定凌駕香港之上，未來規劃軟硬體發展及開發新共用平台勢將以大灣區內地城市以至廣東省整體需求為主要考慮，香港被規劃的情況只有越來越多，在各方面跟內地城市的差異將因此而逐步消失。

沒多久，香港就會變成中國廣東省城市群中的一個，面目模糊，不再有獨特角色及位置，也不再是與全球不同經濟體有緊密聯繫的國際大都會。
盧峯
<蘋果>

一國一制
大家都係大灣區人
共享大灣區資源

香港融入大灣區 影響與美國關係？

由中共中央成立的粤港澳大灣區建設領導小組8月15日在北京召開首次會議。外界一直懮慮，香港融入大灣區可能抵觸“美國-香港關係法”的條款。

(殘體)

美國會報告

Hong Kong continues on the path of greater economic integration
with the Mainland. The Hong Kong government has sought to
position Hong Kong as a regional hub for China’s Belt and Road
Initiative and a key node of the Guangdong-Hong Kong-Macau
Greater Bay Area integration project, Beijing’s plan to establish
a globally competitive advanced manufacturing, finance, and
technology center.

報告摘要（英文）：